---
date: '2025-08-26T13:20:52+09:00'
title: '대칭이동 변환 횟수의 확장정의'
math: true
draft: false
tags:
  - Analysis-Calculus
  - Thermodynamics
---

## 표기
- $x\sim y$ 좌표평면 $S_2=\mathbb{R}^2$ 위의 도형 $f=\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}\mid (x,y) \in D$ 와  정점 $p(x_p,y_p)$ 에 대하여, 도형 $f$를 정점 $p$에 대해 $x=0$ 성분으로는 $\alpha$번, $y=0$ 성분으로는 $\beta$번 대칭이동[^1]한 도형을 아래와 같이 나타내자.
$$
\mathbf{T}_{\alpha,\beta}(f)_p 
$$
- 도형 $f$의 정의역은 $D\subset S_2$ 인데 편의를 위해 일반적인 도형 $D=S_2$로 생각하고, 따로 표기는 생략한다.
# 확장정의

도형이 $f=\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}\mid (x,y) \in D$ 순서쌍으로 주어졌을때, $\mathbf{T}_{\alpha,\beta}(f)_p$ 를 아래와 같이 정의하자.
$$
\mathbf{T}_{\alpha,\beta}(f)_p 
=
\begin{pmatrix}
x_p (1-e^{\alpha \pi i} )+e^{\alpha \pi i}x
\\ 
y_p (1-e^{\beta \pi i} )+e^{\beta \pi i}y
\end{pmatrix}
\mid (x,y)\in D
$$
- $i^2=-1$ 이다.
## 정의 유도
### 빌드업
우선 '대칭이동 횟수의 확장'은 무엇은 의미할까? 사실 이는 '대칭이동이라는 변환을 적용하는' 횟수를 확장한다는 말이다. 고등학교 1학년 교과서에 나와있듯이, 점 $(x,y)$를 점 $(a,b)$에 대해 대칭이동한다는 것은 $(x,y)$대신에 $(2a-x,2b-y)$를 대입한다는 것이다. 만약 이 $(2a-x,2b-y)$를 다시 점 $(a,b)$에 대해 대칭이동한다면,$(2a-x,2b-y)$의 $x$와 $y$자리에 다시 $2a-x$와 $2b-y$ 를 대입한다는 것과 같은 말이다[^2]. 즉, 이 '대입의 횟수'가 곧 '대칭이동(변환을 적용)한 횟수'와 같은 말이다.
 그렇다면 이러한 대입하는 횟수를 일반화한 식을 구한다면, 이는 곧 대칭이동 횟수를 일반화한 식을 구한 것이나 다름없다.
### 유도하기
그러면 점 $(x,y)$ 를 정점 $(a,b)$에 대해 $n$번 대칭이동, 즉 대입했을때의 점의 순서쌍은 어떻게 되는지 구해보자.
$x$값만 보아도 좋으니, 한번 $n$번 대입해보자. $x$를 $n$번 대칭이동한 뒤의 값을 $x'$이라 한다면
$$
\begin{align*}
x' = \underbrace{(2a-(2a-(2a-\cdots -(2a-x)\cdots)))}_{n\,\text{times}}
\\
= 2a \underbrace{(1-1-1-\cdots )}_{n \,\text{times}}+ (-1)^n x
\\
= 2a \cdot - \sum _{i=1}^{n} (-1)^i + (-1)^n x 
\end{align*}
$$
이때 등비수열의 합 $\sum_{i=1}^{n}(-1)^i = \cfrac{1}{2}\cdot \big((-1)^n -1\big)$을 이용하자.
$$
\begin{align*}
x'= \cancel{2}a \cdot - \cfrac{1}{\cancel2} \big((-1)^n -1 \big) + (-1)^n x
\\
=a\big(1-(-1)^n\big) + (-1)^n x
\end{align*}
$$
아울러 오일러 등식 $e^{\pi i}=-1$에 의해
$$
x'= a (1-e^{n\pi i}) + e^{n\pi i}x
$$
를 얻게 된다.
$y$성분도 그대로 유도가능하고, $a \rightarrow x_p, b\rightarrow y_p$ 로 대체한다면 유도가 끝난다. $\blacksquare$
	$$
	\mathbf{T}_{\alpha,\beta}(f)_p 
	=
	\begin{pmatrix}
	x_p (1-e^{\alpha \pi i} )+e^{\alpha \pi i}x
	\\ 
	y_p (1-e^{\beta \pi i} )+e^{\beta \pi i}y
	\end{pmatrix}
	$$

# $+ \alpha:$ 공간과 더 높은 차원
## 3차원
- $x\sim y\sim z$ 좌표공간 $S_3=\mathbb{R}^2$위의 도형 $f=\begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}\mid (x,y,z) \in D$와 정점 $p(x_p,y_p,z_p)$ 에 대하여, 도형 $f$를 정점 $p$에 대해 $x=0$성분으로는 $\alpha$번, $y=0$성분으로는 $\beta$번, $z=0$성분으로는 $\gamma$번 대칭이동한 도형을 아래와 같이 나타내고 정의하자.
$$
\begin{align}
\mathbf{T}_{\alpha,\beta,\gamma} (f)_p 
=
\begin{pmatrix}
x_p(1-e^{\alpha\pi i}) +e^{\alpha\pi i}x\\
y_p(1-e^{\beta\pi i}) +e^{\beta\pi i}y\\
z_p(1-e^{\gamma\pi i}) +e^{\gamma\pi i}z
\end{pmatrix}
\mid (x,y,z)\in D
\end{align}
$$
- $S_2$의 경우와 마찬가지로 별 언급이 없으면 $D=S_3$ 으로 일반적으로 생각한다.
## $n$차원
공간 $S_n=\mathbb{R}^n = \prod_{j=1}^{n} \mathbf{x}_j$ 위의 도형 $f=\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\\vdots \\ x_n\end{pmatrix}\mid (x_j) \in D$  와 정점 $p\left(x_p^{(1)},x_p^{(2)},\cdots ,x_p^{(n)}\right)$ 에 대하여, 같은 방식으로 $f$ 를 $p$에 대해서 $x_j=0$ 인 성분들에 대해 $\alpha_j$ 만큼 대칭이동한 도형은 아래와 같이 나타내고, 정의한다.

$$
\begin{align}
\mathbf{T}_{\alpha_1,\alpha_2,\cdots , \alpha_n } (f)_p 
=
\begin{pmatrix}
x_p^{(1)}(1-e^{\alpha_1\pi i}) +e^{\alpha_1\pi i}x_1\\
x_p^{(2)}(1-e^{\alpha_2\pi i}) +e^{\alpha_2\pi i}x_2\\
\vdots
\\
x_p^{(n)}(1-e^{\alpha_n\pi i}) +e^{\alpha_n\pi i}x_n
\end{pmatrix}
\mid  (x_j)\in D
\end{align}
$$

- 마찬가지로 $D=S_n$ 으로 일반적으로 생각한다.
- $x_j$ 는 $j$번째 축 $\mathbf{x}_j$위의 성분이다.
#### 같이보기
- [[대칭적분방정식]]
- [[소용돌이 정리]]
- [[대칭함수의 확장정의]]


[^1]: 이 말은 곧 $x$축방향으로 $\beta$번, $y$축방향으로 $\alpha$번 대칭이동했다는 말과 같은 말이다.
[^2]: 따라서 식을 정리하면 당연히 $(x,y)$ 가 나온다.